﻿ Chi dư tiền tỉ cho công_trình dở_dang
& gt ; & gt ; Vì_sao thất_thoát nhiều nước_sạch ?
Chất_lượng kém , không ai kiểm_tra
Nằm trong chương_trình cải_tạo đường_ống , năm 2001 và 2002 Công_ty Cấp_nước TP.HCM ( hiện_nay là Tổng_công_ty Cấp_nước Sài_Gòn - Sawaco ) triển_khai hàng_loạt công_trình cải_tạo ống mục . Trong số đó có ba công_trình gồm : công_trình ở quận 10 , khu_vực quận 11 - Tân_Bình và khu_vực Chợ_Lớn .
Ba công_trình này có tất_cả 31 hạng_mục với tổng chiều dài gần 27.000m ống , do Công_ty TNHH xây_dựng - thương_mại và dịch_vụ Trường_Thọ ( viết tắt là Công_ty Trường_Thọ ) trúng_thầu thi_công .
Mới_đây , qua đào kiểm_tra 86 điểm , hầu_hết chất_lượng công_trình không đạt so với thiết_kế . Cụ_thể ở hạng_mục 2 , trên đường Cách_Mạng_Tháng_Tám , phường 13 , quận 10 , đoàn kiểm_tra đã đào bảy vị_trí nhưng chỉ duy_nhất điểm tại số nhà 457/108 có cát lấp ống .
Còn lại các điểm khác đều lấp bằng đất thi_công . Tương_tự , một_số điểm khác cũng không có lớp đá_dăm , điểm đào ống đặt quá cạn ...
Theo đoàn kiểm_tra , công_trình cải_tạo ống mục quận 10 có chín hạng_mục nhưng độ sâu trung_bình toàn_bộ công_trình chỉ đạt 78% so với thiết_kế . Tệ nhất_là chiều dày lớp cát lấp ống . Toàn hạng_mục chỉ bằng 10% so với thiết_kế .
Có đến 75% số điểm đào không có cát lấp . Còn ở công_trình cải_tạo ống mục khu_vực quận 11 và Tân_Bình , độ sâu đặt ống , lớp bêtông nhựa nóng trung_bình chỉ bằng 70% .
Đánh_giá chung cả ba công_trình , đoàn kiểm_tra cho rằng nhà_thầu không lót cát đáy ống trước khi thả ống .
Tất_cả các mặt bít nhà_thầu ráp không đủ bulông . Các vị_trí cần có gối đỡ thì không có gối đỡ . Cẩu_thả hơn ở một_số vị_trí , nhà_thầu dùng tấm bêtông ximăng hoặc bêtông nhựa nóng có sẵn lúc đào đường để kê vào .
Nhiều chỗ đào quá cạn , không đảm_bảo như thiết_kế . Mặt_khác qua kiểm_tra cũng phát_hiện tuyến ống gang phi 200 trên đường Phạm_Văn_Chí đặt đứt nhiều đoạn , chiều dài thi_công không đủ so với thiết_kế là 225m .
Một cán_bộ đoàn kiểm_tra nhận_định thực_chất công_trình cải_tạo ống mục khu_vực Chợ_Lớn là “ rải ống lấy tiền ” , chưa bít thủy , chưa đấu nối , dùng đất lấp lại chỗ , thi_công sai thiết_kế ...
Một_số công_trình bỏ_dở từ nhiều năm qua , chưa đưa vào sử_dụng được , ảnh_hưởng đến việc sử_dụng nước của người_dân . Một cán_bộ kỹ_thuật Sawaco cho rằng dường_như nhà_thầu thuê từng nhóm thợ thi_công làm một đoạn , sau đó có một nhóm khác ráp_nối các tuyến ống lại .
Do thi_công bỏ_dở giữa_chừng , nhiều tuyến ống bị vùi lấp nhiều năm không xác_định được . Gần đây , Chi_nhánh Cấp_nước Chợ_Lớn cho dò_tìm , moi lên từng tuyến ống để thi_công , đấu nối lại .
Và khoản tiền ứng dư 1,3 tỉ đồng
Ước_tính chỉ riêng hai tuyến đường Phạm_Văn_Chí và Chu_Văn_An có đến hàng trăm mét chưa lắp_đặt đường_ống , nhiều nhất tại các ngã tư , các đoạn giao ống thoát nước ... nhà_thầu bỏ giữa_chừng .
Chưa kể những đoạn ống thi_công xong nhưng lại không đấu nối với ống nhánh của khách_hàng . Đến khi phát nước , xì bể đường_ống , chi_nhánh mới phát_hiện ra . Tình_trạng này cũng diễn ra tại một_số khu_vực thuộc Chi_nhánh Cấp_nước Phú_Hòa_Tân . Trong quá_trình thi_công , cả ba công_trình đều được tạm_ứng tiền . Phòng kế_toán - thống_kê - tài_chính đề_nghị cho đơn_vị thi_công tạm_ứng tiền ba lần vào năm 2002 với số tiền là 600 triệu đồng , căn_cứ vào bút phê của giám_đốc Công_ty Cấp_nước .
Các khoản tiền còn lại do ban quản_lý dự_án đề_xuất tạm_ứng . Điển_hình là công_trình cải_tạo ống mục khu_vực Chợ_Lớn .
Giá_trị hợp_đồng là 4,6 tỉ đồng , giá_trị thực_hiện chỉ đạt 3,2 tỉ nhưng ban quản_lý dự_án đã ưu_ái đề_xuất ứng hơn 3,6 tỉ , vượt giá_trị thực_hiện trên 400 triệu .
Theo thống_kê , tổng giá_trị phần thực_hiện ba công_trình trên là hơn 9,2 tỉ đồng , nhưng đơn_vị thi_công được ứng đến 10,6 tỉ đồng , vượt hơn 1,3 tỉ .
Tuy_nhiên , sau khi được ứng dư tiền , đơn_vị thi_công lại ngưng thi_công , bỏ công_trình dang_dở từ khoảng cuối năm 2002 .
Sau nhiều năm im hơi lặng tiếng , mới_đây Công_ty Trường_Thọ mới cùng_với Sawaco kiểm_tra từng hạng_mục công_trình và có biện_pháp sửa_chữa .
Tuy_nhiên trách_nhiệm phía Sawaco cũng cần làm rõ . Cả một thời_gian dài thi_công như_vậy , việc giám_sát thực_hiện ra_sao dẫn đến nhiều công_trình kém chất_lượng nhưng lại được ứng tiền dư ? Vì_sao vụ_việc kéo_dài trong nhiều năm liền nhưng Sawaco vẫn không có biện_pháp xử_lý đối_với đơn_vị thi_công ? ...
PHÚC_HUY
